---
title: Un conte de Noël
author: SB
rights:  Creative Commons Non-Commercial Share Alike 3.0
language: fr-FR
summary: ""
epub: true
pdf: true
draft: false
---
À flanc de coteau serpente le village. Sa place dite — des Quatre Yeux —, qui doit son nom au fait qu'un poste de douane se situait précisément ici, il y a fort longtemps, se situe au plus bas de la vallée. La mairie et l'église s'entassent, l'une contre l'autre, sur ce petit bout d'espace pavé, car l'Eondine, qui prend sa source un peu en aval a pris ses aises : elle traverse généreusement le val, s'évase à l'entrée du bourg, capricieuse rivière de montagne bouillonnante et claire, ne laissant qu'une maigre langue de terre sèche au bâti des hommes. Les édifices n'ont eu d'autres choix que de suivre les berges étriquées et s'ancrer sur le socle rocheux des rives. La mairie, rouge de briques et de toit, haute et étroite s'accole à l'église couleur anthracite, dont la flèche s’élance à une trentaine de mètres du sol. L'unique route qui mène au village passe devant ces deux bâtiments et monte à l'assaut du col du Moêt, sept cents mètres plus haut. C'est sur moitié de la dénivellation, trois bons cent mètres environ, que s'étend le village de Longe sur Eondine. En ce vingt-quatre décembre, le lieu revêt un décor de fête, car ses habitants demeurent très attachés aux traditions de Noël. Les maisons, les jardins, les cours, les rues et ruelles ruissellent littéralement de lumières. Longe a acquis une certaine réputation et à cette époque de l'année, des visiteurs du département tout entier et également de la région, visitent le site à la nuit tombée afin de profiter pleinement des illuminations.

Un majestueux sapin, fin et élancé, or et rouge, clou du spectacle se pavane sur le chiche parvis de la maison du Seigneur, revêtu de paquets cadeaux fictifs de toutes tailles et formes. C'est le père Manchien, garde-chasse, garde champêtre et agent municipal qui a choisi et abattu l'arbre de Noël. Pas n'importe lequel, cela va sans dire : chaque habitant a pu se rendre durant l'automne dans la sapinière du bois communal et donner son avis sur le plus haut, le moins tordu, le plus feuillu, bref, sur LE sapin méritant de siéger lors de la fête de Noël sur la place du village. Finalement, un grand échalas osseux a été choisi autant pour sa splendide ramure d'un vert profond que son maigre encombrement.

Cette année encore, Monsieur le maire a accordé à Mme Marie, sa secrétaire, au prix d'une négociation acharnée, le droit de parer la façade de briques rouges d'un tapis d'étoiles unicolore. Elles clignotent de manière anarchique, car l'interrupteur est cassé depuis belle lurette, mais l'effet ne se révèle que plus saisissant et magique.

Il n'y a pas de parking à Longe sur Eondine et ceux qui souhaitent s'attarder au village doivent laisser leur véhicule bien en avant ; cela donne lieu à nombre d'embouteillages entre les visiteurs. Les arrivants essaient de forcer le passage et les sortants, bloqués la plupart du temps par le véhicule abandonné d'un visiteur impatient, tentant de trouver une échappatoire. Les coups de klaxons raisonnent dans l'air presque autant que les chants de Noël interprétés par la chorale du village, qui accueillent comme il se doit tous ces braves gens aux joues rosies par le froid ou le petit coup de gnôle d'après le repas. Le chœur est composé des pompiers et des écoliers du village sous la houlette du postier, Me Ferrois. Endimanchés, se tenant droits, ils ont chacun revêtu la même pèlerine émeraude, agrémentée d'un col rubis et forme ma foi un humble mais bel ensemble, d'autant que Jacques possède une authentique voix de baryton et Suzon mezzo soprano. Postés juste avant la montée, à la fontaine des Gris, ils recueillent les premiers applaudissements et commentaires des badauds.

De cet emplacement, plusieurs rues se perdent dans un dédale de ruelles et culs-de-sac, tous plus illuminés et enguirlandés les uns que les autres. La ruelle des fourches, en est une des plus remarquables : ses résidents l'agrémentent uniquement de bougies, petites, grandes, longues, larges, colorées ou parfumées. Il s'en trouve le long des murets et des appuis de fenêtres, accrochées aux gouttières, sur le pas des portes, c'est une véritable mer de flammèches vacillant de droite et de gauche au gré du capricieux vent d'hiver. Vient ensuite la rue Morne. Elle se tortille un peu en retrait, sur une centaine de mètres et ses habitants s'affichent, contrairement à leur habitude, accoutrés ainsi que des lutins, bariolés, agités, apostrophant les passants, s'évertuant à sortir du bistrot bondé, reconvertit pour l'occasion en maison du père Noël, racontant pour qui une blague et à un autre offrant une papillote. Mme Marie fait partie des lutins, elle adore la comédie, riant et houspillant les badauds. Plus loin, une grande enseigne de bois peinte incite les curieux à venir se réchauffer à l'auberge, rue Hardi, un peu au-delà de la fontaine, où vin chaud et friandises attendent de réconforter les visiteurs. Monsieur le maire trône dans le chariot du père Noël qui monte et descend régulièrement la rue Générale, c'est-à-dire la rue principale. Depuis bien longtemps, on n'a pas vu père Noël si réaliste que celui-là ; la barbe est vraie, longue, blanche, soyeuse, reposant aérienne sur un ventre rebondi, non moins authentique. Le regard malicieux sous les lunettes d'écailles sourit et l'on en convient sans l'ombre d'un doute, toute la physionomie bonhomme de Monsieur le Maire le porte naturellement à tenir ce rôle affable. C'est Brillant, l'âne du curé, le père Marie-Jean, qui se trouve, pour l'occasion, attelé à la charrette du marchand de bois, le vieux père Dochette. Il est affublé de quelques pompons et ne semble pas trop à la peine, ravi des caresses des enfants. Coutume fait loi, le père Dochette se charge chaque année de la décoration : branches de sapin, gui, houx et pommes de pin. La vieille carriole en devient méconnaissable. Chacun se serre encore un peu plus pour laisser passer le cortège, les gosses crient ou pleurent, c'est selon. Un gamin vêtu d'un large manteau bleu marine contemple l'attelage d'un air émerveillé. Le père Noël, entre deux — H ! H ! H !— sonore, lui lance une clémentine mais sa main ne la retient pas et le fruit à la peau lustrée échoue dans le caniveau, dévalant la pente avec une rapidité déconcertante poursuivi par quelques courageux gamins dont cet enfant, à la pélerine — peut-être le retrouverons-nous plus tard —, il y a tant à voir dans ce petit village.

Au-delà de la fontaine, rue des Briqueteux, dont il n'en reste plus un — la briqueterie ayant fermé trois décennies plus tôt — une boutique de santons, de toutes sortes de matières, souvent de bois, parfois de tissus, et de corne aussi, fabriquées à la main par les gens de la vallée, attend ses admirateurs. Un peu plus loin, une gargote dotée d'un grand four ouvrant sa gueule brûlante sur les passants vend des diables, un sablé typique de Longe, et du vin chaud, bien entendu. La montée s'avère relativement rude, et beaucoup font halte là, sirotant le breuvage bouillant, autant pour se désaltérer que se réchauffer les mains et le bout du nez. Il fait froid, cet hiver, et c'est ici, dans la gargote de Mme Françoise, habile pâtissière, qui par habitude est aussi la femme du boulanger et dont l'échoppe ne revêt sa parure de guirlandes et de boules argentés qu'une fois l'an, que nous découvrons enfin nos protagonistes.

Le vieil homme s'est installé en terrasse malgré la température extérieure, pour jouir, en compagnie de sa petite fille, de l'animation de la rue. De là où ils se sont chichement casés, profitant d'un bout de banc libre et d'un coin de table, la vue s'étend sur la rue du Haut Bout, comme dit, celle qui monte, et il est une attraction à ne pas manquer pour ainsi dire, juste en face de notre couple amateur de pâtisseries.

Me Mathis a ouvert là son atelier, et aujourd'hui les portes cochères sont grandes ouvertes, l'homme oeuvre à la vue de tous, les manches relevées, le visage luisant, et règle sans fausse note un véritable spectacle À la Noël exclusivement, le verrier fabrique boules et pomme de pin en verre coloré que les visiteurs s'arrachent. Délicatement, il puise une paraison de verre en fusion avec le bout de sa canne, puis souffle la matière en fusion et lui donne forme. Il faut dire que l'instant où la boule de verre naît du liquide informe est vraiment féerique, surtout au milieu des flonflons de Noël. C'est un instant magique et les spectateurs retiennent leur respiration de peur de souffler là où il ne faut pas. L'homme au tablier de cuir, penché sur son ouvrage, le visage cuit par la chaleur du four, dégage une telle concentration, que chacun se prend à l'admirer et pousser des exclamations à chaque œuvre d'art qui naît de sa dextérité.

De leur perchoir, nos deux héros ont une vue tout aussi bonne sur la crèche vivante, un peu au-delà. Il manque l’âne, vous l'aurez peut-être deviné, le village n'est pas riche à posséder deux bourriques et l'unique officie déjà ailleurs en ce moment même, mais les moutons, et le bœuf y sont. Marie, l'institutrice du village, c'est son prénom véridique, s'est épris du rôle en compagnie de Yannick, son homme dans la vie, pharmacien de son état, qui, pour l'occasion fait un Joseph acceptable et leur petit dernier, Dominique, fera à minuit une apparition dans le berceau de fortune en Jésus couvert de haillons. Ce sera le clou de la soirée, pour cette rue-là. Un peu en retrait, on aperçoit, en tordant le cou, le long de la ruelle des Laveurs, les rois mages traînant leurs coffres remplis de papillotes, prêts pour la distribution.

Le flux incessant des promeneurs est à lui seul un spectacle étonnant, il y a ceux qui se poussent, ceux qui râlent pour descendre et ceux qui ahanent pour monter, d'autres interpellant le père Noël, et d'autres encore, qui bouchonnent le peu d'espace en taillant la bavette avec une ou un perdu de vue depuis trop longtemps, se permettant un commentaire sur les décorations de telle ou telle habitation, regrettant le manque de vert ou l'excès de rouge sur un balcon enrubanné, poussant des « ah ! » et des « ho ! » devant le foisonnement de guirlandes lumineuses le long d'un oriel. Tiens, il y a là à présent ce gamin de tout à l'heure, toujours vêtu de son trop long manteau bleu marine ; il observe la rue, posté en face de la gargote de Mme Françoise, semblant attendre quelque chose.

Le vieil homme, rajuste la couverture écossaise sur les jambes de sa petite fille, savourant cette fin d'après-midi de Noël, tout au bonheur de découvrir les yeux de sa petite fille pétillant de joie devant toutes ces lumières, ces braillements festifs et cette agitation de réveillon.

La jeune fille tremble un peu, pâle, dans son épaisse vareuse de laine, et ses gants serrent sa tasse d’où exhale le doux parfum d'un chocolat chaud. Sa chevelure rousse, longue et soyeuse encadre deux yeux d'ambre, grands, si grands qu'ils semblent mal adaptés à son visage menu. Ses traits sont tirés, son souffle rare. Son grand-père sait que la maladie gagne, mais chaque jour qu'elle vit est une victoire.

« Crois-tu que nous pourrons nous approcher tout à l'heure du souffleur de verre grand-père ? »

L'homme sourit — tout est fatigué en lui, de sa veste à sa bouche affaissée, de ses rides trop creusées à son dos voûté — mais son sourire est infatigable.

« Bien sûr, ma Zette, nous irons dès que tu auras repris des forces »

La jeune fille soupire d'aise.

« J'aime cette atmosphère, Papi, j'aimerais qu'elle dure toujours »

« En attendant que tu sois prête à gambader, veux-tu entendre un conte de Noël, un vieux conte, qui n'appartient qu'à cette vallée ? »

La jeune fille se redresse sur sa chaise, étreignant frileusement le châle qui garnit son cou.

« Rien ne me ferait plus plaisir, grand-père ! » Ses lèvres sont livides en disant cela, mais il y transparait le sourire franc et chaleureux de son aïeul.

« Alors écoute » lui dit le vieillard sur le ton de la confidence.

Le regard de Zette se perd de nouveau dans la foule tandis que son grand-père égrène son histoire d'un ton doux et lent.

« Il y a longtemps, une famille vivait au fond de la vallée, un peu en retrait du village. C'était le temps où les ours et les loups rôdaient encore, les voitures étaient rares, la télévision n’existait pas. Cette famille se composait d'un couple de parents et de deux enfants, une jeune fille, que tout le monde nommait Zette, comme toi, et un jeune garçon qui se prénommait Gabriel. Noël arrivait à grands pas et si à cette rude époque, les fêtes de fin d'années avaient moins de décorations et de fanfreluches, les maisons se garnissaient de houx, de gui et de couronnes fabriquées grâce à la générosité des sous-bois.

Les enfants n'avaient pas encore eu le temps d'embellir la maison, cet hiver-là, ils aidaient encore leurs parents et ceux-ci avaient pris beaucoup de retard dans les tâches hivernales à cause d'un automne épouvantable. Ils consacraient donc le plus clair de leur temps à amasser et couper assez de bois pour se tenir au chaud tout l'hiver.

Un matin enfin, les deux enfants, libérés de leurs corvées quotidiennes, décidèrent avec la bénédiction de leur père d'aller chercher du houx.

« Ne vous éloignez pas au-delà de la ligne de chênes » leur avait recommandé leur père. Les deux jeunes gens acquiescèrent de concert, puis Zette se saisit d'un grand panier à large bord, de sa serpe, tandis que Gabriel revêtait son grand manteau bleu marine et les voilà partis de bon train, emmitouflés jusqu'aux oreilles, car la neige tombait menue, mais le froid était vif. Ils trouvèrent quelques pommes de pins sous les vieux arbres majestueux proches de leur fermette. Un peu plus loin, une boule de gui à mi-hauteur d'un jeune hêtre fut facilement taillée par Zette et les plus beaux brins rejoignirent les pommes dans son panier. Cependant, ils ne dénichaient pas de houpiers et s'enfoncèrent donc un peu plus loin dans la forêt, près de la ligne de chênes. La neige redoubla. Il eut été sage de rentrer vivement avant une possible tempête mais les enfants tout au jeu de leurs trouvailles s'aventurèrent en deçà des chênaies, persuadés que le houx se cachait là. Ils pénétrèrent sous les frondaisons drues et sombres, peinant à présent dans l'épaisse couche de poudreuse qui collait à leurs basques. La sœur, plus sage, était prête à renoncer lorsque le garçonnet cria victoire, tendant son doigt vers un bosquet de houx au sein duquel brillaient de belles boules vermillon. La jeune fille se mit en devoir de trancher quelques tiges lorsque des ombres hurlantes firent leur apparition. »

« Ah misère ! Des loups ! » s'exclame notre Zette, des miettes de diable aux coins des lèvres, en ouvrant de grands yeux.

« Des loups » confirme le grand-père gravement, en hochant la tête, rajustant le bonnet sur la tête de l'enfant. Il poursuivit avec bonhomie.

« Les loups se mirent à tourner autour des deux gamins et les voyant démunis, ils s'enhardirent, se rapprochant en jappant et hurlant à qui mieux mieux. Pendant ce temps, à la ferme, le père, inquiet du retard des enfants abandonna sa femme à ses tâches et se mit en quête des deux petits vadrouilleurs sans se douter des ennuis dans lesquels ils se trouvaient.
Ces deux-là étaient bien à la peine au milieu de la grande forê ! la jeune fille, armée d'une longue perche tapait le sol et criait dans l'espoir de faire fuir les bêtes affamées. Au bout d'un moment, la pauvre désespéra de faire fuir les monstres qui réussirent même à attraper un coin du manteau de Gabriel, déterminées qu'elles étaient à faire un bon repas. Celui-ci ne dut son salut qu'au courage de sa sœur, fonçant sur l'animal enragé et lui assénant de grands coups de baguette sur la tête. Elle commanda à son frère de se réfugier dans un arbre. Elle lui intima :

« Cours et grimpe dans le plus grand et le plus gros chêne que tu trouveras et n'en descends pas avant que je t'appelle »

Gabriel prit alors ses jambes à son cou, motivé par la peur que lui inspiraient ces loups aux dents tranchantes comme des lames. Il sentit qu'il était poursuivi par au moins deux d'entre eux tandis qu'il entendait sa sœur, encerclée, s'acharner à leur taper dessus et à hurler autant pour les affoler que pour appeler à l'aide. Gabriel redoubla d'effort pour semer ses poursuivants et courut longtemps. La nuit était presque là, il courut encore, car il entendait les bêtes acharnées derrière lui. Le garçon commençait à peiner, s'épuisait et désespérait de trouver un grand et gros chêne lorsqu'il en avisa un de fort belle envergure, et facile à escalader. Il sauta sur la première branche, glissa un peu, sauta sur la seconde et à ce moment un loup se jeta sur lui mais rata sa cible, s’écroulant au pied de l'arbre en jappant de rage.

« Oh ! il va se faire dévorer ! » s'exclama Zette, les yeux écarquillés.

« Attends un peu » lui souffla son grand-père, tout près de son oreille, « il lui reste peut-être quelque ressource… »

« Le garçon reprit son ascension et ne cessa que lorsqu'il lui sembla qu'il ne pourrait aller plus haut. Il voyait la cime, la lune blafarde au-dessus : les branches alentour ployaient sous son poids. Il se résolut à attendre là, caler dans la fourche la plus haute qui puisse soutenir sa petite personne. Le froid se révélait saisissant à cette hauteur, et le pauvre Gabriel n'était protégé que par son long manteau bleu marine. Un vent glacial lui giflait le visage, griffait ses mains, malgré les moufles épaisses, et ses pieds, mouillés, sentirent bientôt eux aussi la morsure du froid.
Loin de là, Zette luttait à présent pour sa vie. Un loup tira sur l'extrémité de son bâton pendant qu'un autre se jetait sur sa jambe. Elle hurla. Son père l'entendit enfin. La neige tombait à présent en rafales, ralentissant sa progression et sans cesse l'obligeait à tendre l'oreille pour écouter d'où venaient les cris de sa fille et les grognements des loups. Zette abattit son poing sur le museau de l'animal qui mordait sa jambe et si celui-ci n'eut guère mal, la surprise le fit lâcher sa proie un instant, instant qui fut suffisant pour que la jeune fille lui assène un grand coup de pied. Les bêtes reculèrent un peu, mais très vite, elles se ramassèrent pour une nouvelle attaque. Le père n'y voyait goutte malgré sa lanterne et le fade éclat de la lune avait disparu dans les nuages. Les bruits de lutte semblaient proches mais dans la tempête qui commençait à faire rage, entre la neige tourbillonnante et le vent qui sifflait, il était difficile de se repérer dans la forêt. Enfin, alors qu'il désespérait, il distingua des ombres. Elles se rétractèrent dès qu'un halo de lumière crue entoura la jeune fille. Celle-ci était blessée. Sa jambe saignait abondamment, ses mains pourtant gantées étaient rouges. Son père posa le lanternon à ses pieds et leva sa hache sur un loup qui cherchait à s'approcher de nouveau. Il l'abattit brutalement et dans un craquement sec, le monstre tomba raide mort, la tête fracassée. Un autre recula en piaillant. Le père et la fille hurlèrent eux aussi sauvagement.

« Où est ton frère ? » S'enquit inquiet, le père, scrutant les sombres alentours, le cœur serré d'un sinistre pressentiment.

« Je lui ai commandé de se cacher dans le plus gros et le plus grand des chênes » répondit la jeune fille.

« Tu as agi sagement, débarrassons-nous de ces loups et partons vite chercher ton frère » commanda le père, alors qu'il abattait sa hache une fois encore mais qu'elle manquait sa cible de peu.

Leur lutte se poursuivit un moment, dans le froid pénétrant et la neige virevoltante. Il fallut encore à l'homme tuer une bête et en éborgner une autre pour qu'enfin, le reste de la meute abandonne la partie et s'éloigne en glapissant de dépit.

Ils se mirent an quête de Gabriel.
Hélas, la nuit rendit leurs recherches éprouvantes et vaines. L'obscurité les fit aveugles malgré la lanterne et ils n’aperçurent rien dans les arbres qui ressemblait à un petit garçon perché. La bise mugissante s'acharnait à couvrir leur voix et personne ne répondit à leurs appels. Ils tournèrent et retournèrent sur leurs pas, ne sachant quelle direction avait pris Gabriel, ses petits pas depuis longtemps recouvert par une neige qui tombait en abondance. Le père était fou de douleur. La jeune fille blessée peinait à suivre et il rompu, le père se résolut à l'acheminer jusqu'à la fermette d'où il repartit immédiatement, persuadé que chaque minute comptait pour son fils, seul au fond des bois par une nuit d'hiver glaciale.

« Pauvre Gabriel » souffle notre Zette, captivée, en même temps qu’elle repose sa tasse, les doigts rougis par le froid.

« Le pauvre, en effet » opine le grand-père, en terminant son récit.

« Ce ne fut qu'au matin, tandis qu'il arpentait la forêt, épuisé, les yeux hagards, priant sans y croire, la peur rongeant son ventre, poussant des appels désespérés au cœur des grandes étendues forestières sourdes à sa détresse, que le père, fou de douleur, finit par découvrir son fils, tout en haut du chêne le plus gros et le plus haut de la forêt. Il eut beaucoup de difficulté à grimper là où était juché Gabriel. Lorsqu’il atteignit enfin le refuge de l'enfant, il ne put que constater son décès. Le gamin, gelé, accroché à son arbre, avait désespérément attendu que sa sœur vienne le chercher. Sur son visage bleui de froid, brillait des larmes glacées, versées au seuil de son trépas.

Et depuis cette date, la légende dit que Gabriel revient parfois parmi les vivants en ces temps de Noël déposer une larme de glace. On dit aussi que celui ou celle qui la reçoit meurt avant qu'elle ne fonde et va rejoindre le garçonnet afin de briser sa solitude.

« C'est un beau conte Papi, j'ai de la peine pour Gabriel… » Zette s'interrompt brusquement, fronçant les sourcils, incrédule, en découvrant l'objet scintillant sur l'un des gants qu'elle avait ôté pour tenir sa tasse plus aisément. Un diamant ? Une minuscule perle ? Une…

« C'est un conte d'ici, rude, triste mais beau oui » poursuit le grand-père ému, sans rien apercevoir du désarroi de sa petite fille, admirant un instant le village qui s'étale devant eux, splendide dans ses apparats de Noël. « Certains d'ici jurent même avoir vu l'enfant rôder… »

Inquiet du silence de Zette, il regarde alors l'enfant, dont la tête soudain s'incline, recouvrant son giron de sa magnifique chevelure aux couleurs de feu. Ses mains fines, striées de veinules bleues tombent le long de son corps dans un ralenti obscène.

Le vieil homme gémit. Il n'ignore rien de la maladie de sa petite fille, de là d'ailleurs cette idée de visite à Longe, pour prolonger le rêve, un peu, si peu encore mais le voilà soudain anéanti, saisissant le corps sans vie pour se mettre à sangloter.

Un peu plus tard, il se raconta que Marie, l'institutrice vit passer rue du Haut Bout un jeune garçon au manteau bleu marine et le curé aussi, alors qu'il sirotait son troisième vin chaud, chez Mauricette, l'aperçut remontant d'un bon pas vers la rue principale. Peut-être Brillant, l'âne, suivit-il lui aussi l'excursion de l'étrange garçonnet, mais ne pourrait en témoigner, comme vous vous en doutez. Enfin, comble du mystère, alors que sonnait le carillon, le père Noël lui-même jura avoir jeté quelques papillotes et une orange à ce même gamin vêtu de bleu.

Et Grand-père, les yeux aveuglés par la douleur, ne les voit point, à cet instant — tandis qu'il étreint Zette, inconsolable — s'éloignant au rythme ondulant des mouvements de la foule : une jeune fille rousse au teint pâle tenant par la main un petit garçon vêtu d'un manteau bleu marine.

Il se peut fort bien qu'ils se dirigent vers l'atelier du souffleur de verre, enfin c'est ce qu'en a soutenu par la suite le père Dochette.
